%% zusammenf.tex
\chapter{Zusammenfassung und Ausblick}
\label{ch:Zusammenfassung}
%% ==============================
In dieser Arbeit wurden sowohl Standard Skylines als auch repräsentative Skylines vorgestellt. Zur Berechnung von Skylines müssen Informationen vorliegen, ob die betrachteten Dimensionen minimiert oder maximiert werden sollen. Dieses Konzept wurde um weitere Präferenzen erweitert. Hierfür wurden die Basispräferenzen LOWEST, HIGHEST, AROUND, BETWEEN und LAYERED von Preference-SQL und die BOOLEAN Präferenz von EXASolutions Variante des Preference-SQL benutzt. 
Diese Präferenzen kann der User selbst in einem in dieser Arbeit vorgestellten KNIME Node, dem PreferenceCreator, eingeben und diese mit Pareto oder Priorisierungspräferenzen verknüpfen. Pareto verknüpfte Basispräferenzen besitzen die gleiche Wichtigkeit, wohingegen Präferenzen mit einer Priorisierungsverknüpfung unterschiedliche Wichtigkeit besitzen. Die Basispräferenzen sorgen dafür, dass alle Datensätze für jede Präferenz einen Score bekommen. Der Score hängt davon ab, wie gut der Datensatz die Präferenzen berücksichtigt. 
Mithilfe der BOOLEAN und LAYERED Präferenz können auch Dimensionen mit nicht-numerischen Werten für (repräsentative) Skylines berücksichtigt werden, was vorher nicht möglich war.  
Anstatt nun die Originaldaten für die Skylinealgorithmen als Eingabe zu benutzen, werden die Scores verwendet. Dadurch können Präferenzen berücksichtigt werden und mithilfe der einheitlichen RowIDs der Scoretabelle und Orginaltabelle trotzdem die entsprechenden Originaldaten ausgegeben werden. 

Für diese Arbeit wurde ein Skylinealgorithmus und drei repräsentative Skylineaglorithmen implementiert. Das Ziel des Skylinealgorithmus ist es die Datensätze zu entfernen, die anhand der eingegebenen Präferenzen schlechter sind als andere. Im Gegensatz dazu versuchen die repräsentative Skylinealgorithmen die Skyline basierend auf Diversität und/oder Signifikanz auf $k$ Datensätze zu reduzieren.

Neben dem PreferenceCreator Node, der die Erstellung von Präferenzen ermöglicht und den (repräsentativen) Skyline Nodes, die anhand dieser Präferenzen die besten Datensätze ausgeben, wurden Nodes für die Visualisierung und der Ausgabe von Queries erstellt. All diese Nodes sind so einfach wie möglich gehalten, damit sie der Idee hinter KNIME, der Einfachheit, gerecht bleiben. Die Generierung von Präferenzen und Skylines ist für jeden User ohne großes Vorwissen möglich. Durch die graphische Oberfläche ist es nicht schwierig Parameter für Nodes einzugeben und Nodes durch Drag \& Drop und Klicken zu erstellen und auszuführen.  

Da viele Algorithmen verschiedene Ziele haben, ist es sinnvoll mehrere Algorithmen zur Auswahl zu haben, um dadurch den effizientesten, beziehungsweise besten, für seinen Fall auszuwählen. Es ist nicht sinnvoll, falls Userthresholds vorliegen und somit signifikante Werte bekannt sind, repräsentative Skylinealgorithmen auszuwählen, die nur auf der Diversität von Datensätzen beruhen. 

Abschließend ist die zusätzliche Präferenz eine sinnvolle Ergänzung für die Berechnung von (repräsentativen) Skylines. Die Berücksichtigung von nicht-numerischen Werten stellt einen zusätzlichen großen Vorteil dar. Die graphische und einfache Handhabung aller KNIME Nodes hilft, dass Nutzer ohne Vorwissen und ohne Probleme eine (repräsentative) Skyline erstellen können mit denen Entscheidungsprobleme vereinfacht werden. Im Rahmen dieser Arbeit ist es leider nicht möglich noch mehr einzubauen, jedoch ist die zusätzliche Implementierung von weiteren Skylinealgorithmen eine sinnvolle Erweiterung, die dem User mehr Möglichkeiten bieten, Skylines zu berechnen.
%% ==============================
%%% End: 